
\chapter{数}

\section{自然数}

\emph{自然数}とはものの個数や順番を表す数のことで$1, 2, 3$といった数である。
$-1$や$1.5$、$\sqrt{2}$などは自然数ではない。
$0$を自然数とするかどうかは状況によってまちまちであるがこのテキストでは$0$も自然数として考える。
\emph{自然数全体の集合}を$\mathbb{N}$で表す。
つまり、
$$
\mathbb{N} = \lrset{ 0, 1, 2, 3, \cdots }
$$
である。

自然数は一つ大きくしたものも自然数つまり$n \in \mathbb{N}$ならば$n+1 \in \mathbb{N}$が成り立つ。
また、何回大きくしてももとの自然数には戻らず、ずっと増えていくものである。
このことから自然数の集合は無限集合の典型例であり、また数列の添え字として利用される。
自然数（の集合）において重要なのはこのことであり、$0$を含むかどうかは些末な問題である。
このテキストでは抽象的な数列の添え字として利用する場合のみに$\mathbb{N}$を用いて、最初の数を明示したい場合は$0, 1, 2, 3, \cdots$や$1, 2, 3, \cdots$などと書く。

\emph{数学的帰納法}とは自然数$n$に関する命題$P(n)$の証明法である。
つまり、命題「任意の$n = 0, 1, 2, 3, \cdots$に対して$P(n)$」を証明するためには以下の二つの命題を示せばよい。
\begin{itemize}
\item
$P(0)$。
\item
任意の$n = 0, 1, 2, 3, \cdots$に対して$P(n) \implies P(n+1)$。
\end{itemize}
つまり最初の自然数で示して、その後一つずつ増やして証明していく論法であり、直接任意の自然数に対して証明できない場合でも数学的帰納法で証明できることが多い。
最初の自然数（上の場合は$0$）を取りかえることで証明できる自然数の範囲($n = 0, 1, 2, 3, \cdots$)を調節できるほか、
二つ目の条件の中の``$P(n)$''という部分をより示しやすく「任意の自然数$k = 0, 1, 2, 3, \cdots, n$に対して$P(k)$」に取りかえても同じ結論が得られる（累積帰納法）など様々な数学的帰納法の変種がある。

自然数には\emph{加法}（足し算）と\emph{乗法}（掛け算）が定義できる。
自然数$a$, $b$に対して、$a$を$b$回一つ大きくすることが加法であり、その結果を$a$と$b$の\emph{和}と言い$a+b$と表す。
また自然数$a$, $b$に対して、$0$に$b$回$a$を足すことが乗法であり、その結果を$a$と$b$の\emph{積}と言い$a\cdot b$と表す。
積$a\cdot b$は$a\times b$とも表されるほか、$b$が文字の場合は$\cdot$や$\times$は省略され$a b$と表される。

加法と乗法の重要な性質として、以下がある。
\begin{enumerate}
\item
（加法の結合法則）任意の自然数$a, b, c$に対して$(a+b)+c = a+(b+c)$。
\item
（加法の交換法則）任意の自然数$a, b$に対して$a+b = b+a$。
\item
（乗法の結合法則）任意の自然数$a, b, c$に対して$(a\cdot b)\cdot c = a\cdot (b\cdot c)$。
\item
（乗法の交換法則）任意の自然数$a, b$に対して$a\cdot b = b\cdot a$。
\item
（分配法則）任意の自然数$a, b, c$に対して$a\cdot (b+c) = a\cdot b+a\cdot c$、$(a+b)\cdot c = a\cdot c+b\cdot c$。
\item
（零元）$0$は零元である。つまり任意の自然数$a$に対して$a+0 = 0+a = a$と$a\cdot 0 = 0\cdot a = 0$が成り立つ。
\item
（単位元）$1$は単位元である。つまり任意の自然数$a$に対して$a\cdot 1 = 1\cdot a = a$が成り立つ。
\end{enumerate}

二つの自然数$a$, $b$の間には\emph{大小関係}が定義できる。
つまり、$a+x = b$を満たす自然数$x = 0, 1, 2, 3, \cdots$が存在する時$a \le b$と書き、そうでない時$a > b$と書く。
また、$a = b+x$を満たす自然数$x = 0, 1, 2, 3, \cdots$が存在する時$a \ge b$と書き、そうでない時$a < b$と書く。

この大小関係の重要な性質として、以下がある。
\begin{enumerate}
\item
（全順序）任意の自然数$a, b$に対して$a \le b$または$a \ge b$のどちらかが成立し、両方が成立する場合は$a = b$に他ならない。
\item
（推移性）任意の自然数$a, b, c$に対して$a \le b$かつ$b \le c$ならば$a \le c$。
\item
（加法との両立）任意の自然数$a, b, c$に対して$a \le b$ならば$a+c \le b+c$と$a+c \le b+c$ならば$a \le b$。
\item
（乗法との両立）任意の自然数$a, b, c$に対して$a \le b$ならば$a c \le b c$。
\end{enumerate}

また、基礎的な大小関係
$$
0 < 1 < 2 < 3 < \cdots
$$
が成立する。

\section{整数}

自然数には加法と乗法が定義されるが減法（引き算）が定義されるとは言えない。
これは$1$から$2$を引く場合に答えが自然数の範囲から出てしまうためである。

そのような場合のために負の符号$-$と自然数$a$の負数$-a$を導入する。
また、対応して正の符号$+$と自然数$a$の正数$+a$を導入する。
正の符号$+$を導入したがこれはしばしば省略される。
$+a$と$-a$をまとめて$\pm a$と表す。
\emph{整数}はこれらの数$\pm 0, \pm 1, \pm 2, \pm 3, \cdots$をまとめてさらに$\pm 0$を$0$として同一視したものである。
整数のうち$+0, +1, +2, +3, \cdots$の部分は自然数と同一視する。
\emph{整数全体の集合}を$\mathbb{Z}$で表す。
つまり、
$$
\mathbb{Z} = \lrset{ \pm 0, \pm 1, \pm 2, \pm 3, \cdots } = \lrset{ \cdots, -3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, \cdots }
$$
である。

整数の演算を定義するために、まず自然数の減法を答えが整数の範囲で定義する。
つまり自然数$a, b$に対して、$a \le b$の場合は$a+x = b$を満たす自然数$x$が存在するので$a-b = -x$とし、$a \ge b$の場合は$a = b+x$を満たす自然数$x$が存在するので$a-b = +x$とする。
$a \le b$か$a \ge b$の片方は成立するのと、両方が成立する場合は$a = b$で$a+x = a+x = a = b$なので$x = 0$で整数の定義で$\pm 0$を同一視しているのでこの減法は答えが整数の範囲で定義できる。

ここから整数の加法と乗法を次で定義できる。
$$
(+a)+(+b) = +(a+b),
\quad (+a)+(-b) = a-b,
\quad (-a)+(+b) = b-a,
\quad (-a)+(-b) = -(a+b).
$$
$$
(+a)\cdot (+b) = +(a\cdot b),
\quad (+a)\cdot (-b) = -(a\cdot b),
\quad (-a)\cdot (+b) = -(b\cdot a),
\quad (-a)\cdot (-b) = +(a\cdot b).
$$

整数$a$の\emph{反数}$-a$は$a$が正の符号を持つ場合は負の符号に、負の符号を持つ場合は正の符号に変えたものである。
整数の\emph{減法}は二つの整数$a$, $b$に対して
$$
a-b = a+(-b)
$$
として定義し、その結果を$a$と$b$の\emph{差}と言う。

以上の整数の加法、乗法、減法は自然数に制限すると（減法は答えが整数の範囲で）自然数の加法、乗法、減法と一致することに注意する。
また、以下の性質が成り立つ。
\begin{enumerate}
\item
（加法の結合法則）任意の整数$a, b, c$に対して$(a+b)+c = a+(b+c)$。
\item
（加法の交換法則）任意の整数$a, b$に対して$a+b = b+a$。
\item
（乗法の結合法則）任意の整数$a, b, c$に対して$(a\cdot b)\cdot c = a\cdot (b\cdot c)$。
\item
（乗法の交換法則）任意の整数$a, b$に対して$a\cdot b = b\cdot a$。
\item
（分配法則）任意の整数$a, b, c$に対して$a\cdot (b+c) = a\cdot b+a\cdot c$、$(a+b)\cdot c = a\cdot c+b\cdot c$。
\item
（零元）$0$は零元である。つまり任意の整数$a$に対して$a+0 = 0+a = a$と$a\cdot 0 = 0\cdot a = 0$が成り立つ。
\item
（反数）任意の整数$a$に対して$a+x = x+a = 0$が成り立つような整数$x = -a$がただ一つ存在する。
\item
（単位元）$1$は単位元である。つまり任意の整数$a$に対して$a\cdot 1 = 1\cdot a = a$が成り立つ。
\end{enumerate}

正の符号を持つ整数を正の整数、負の符号を持つ整数を負の整数と言う。
ただし、$0 = \pm 0$は例外でどちらでもない整数として扱う。

二つの整数$a$, $b$の間の大小関係$a \le b$, $a > b$, $a \ge b$, $a < b$を差$a-b$の符号によって定義する。
以下の性質が成り立つ。
\begin{enumerate}
\item
（全順序）任意の整数$a, b$に対して$a \le b$または$a \ge b$のどちらかが成立し、両方が成立する場合は$a = b$に他ならない。
\item
（推移性）任意の整数$a, b, c$に対して$a \le b$かつ$b \le c$ならば$a \le c$。
\item
（加法との両立）任意の整数$a, b, c$に対して$a \le b$ならば$a+c \le b+c$。
\item
（乗法との両立）任意の整数$a, b, c$に対して$a \le b$, $c \ge 0$ならば$a c \le b c$。
\end{enumerate}
基礎的な大小関係として
$$
\cdots < -3 < -2 < -1 < 0 < 1 < 2 < 3 < \cdots
$$
が成立する。

\section{有理数}

減法を定義するために自然数を整数に拡張したように、除法（割り算）を定義するために整数を拡張する。
\emph{有理数}は二つの整数$n$, $m$ ($m \ne 0$)を使って分数$n/m$や$\frac{n}{m}$の形で表される数のことであり、
二つの有理数$n/m$, $l/k$が$n k = l m$を満たすとき同一視する（通分すると同じ数であるため）。
ここで分母$m$が$0$でない場合しか考えないのは$0$の場合を入れると後述の四則演算の性質をすべて成り立たせることができなくなるためである。
また、$(-n)/(-m) = n/m$であるため、$m$として正の整数のみ考えれば十分である。
有理数のうち$n/1$は整数$n$と同一視する。
\emph{有理数全体の集合}を$\mathbb{Q}$で表す。

有理数$a = n/m$に対して$n \ne 0$の時、$m/n$も有理数であり$a$の\emph{逆数}といい$a^{-1}$と表す。
有理数のうち$0$と同一視されるものは$0/m$ ($m \ne 0$)であることに注意すると、$0$以外の有理数には逆数が存在する。

有理数の加法、減法、乗法、\emph{除法}は以下で定義する。
$$
(n/m)+(l/k) = (n k+m l)/(m k),
\quad (n/m)-(l/k) = (n k-m l)/(m k),
$$
$$
(n/m)\times(l/k) = (n l)/(m k),
\quad (n/m)\divs(l/k) = (n k)/(m l).
$$
ただし、除法は$l \ne 0$の場合に限って定義される。
除法の記号としても$\divs$の代わりに$/$や分数の記号を使ったりする。
定義からすぐわかる通り、除法は逆数をかけることに相当する。
これら4つの演算をまとめて\emph{四則演算}という。

以上の有理数の加法、乗法、減法は整数に制限すると整数の加法、乗法、減法と一致することに注意する。
また、以下の性質が成り立つ。
\begin{enumerate}
\item
（加法の結合法則）任意の有理数$a, b, c$に対して$(a+b)+c = a+(b+c)$。
\item
（加法の交換法則）任意の有理数$a, b$に対して$a+b = b+a$。
\item
（乗法の結合法則）任意の有理数$a, b, c$に対して$(a\cdot b)\cdot c = a\cdot (b\cdot c)$。
\item
（乗法の交換法則）任意の有理数$a, b$に対して$a\cdot b = b\cdot a$。
\item
（分配法則）任意の有理数$a, b, c$に対して$a\cdot (b+c) = a\cdot b+a\cdot c$、$(a+b)\cdot c = a\cdot c+b\cdot c$。
\item
（零元）$0$は零元である。つまり任意の有理数$a$に対して$a+0 = 0+a = a$と$a\cdot 0 = 0\cdot a = 0$が成り立つ。
\item
（反数）任意の有理数$a$に対して$a+x = x+a = 0$が成り立つような有理数$x = -a$がただ一つ存在する。
\item
（単位元）$1$は単位元である。つまり任意の有理数$a$に対して$a\cdot 1 = 1\cdot a = a$が成り立つ。
\item
（逆数）任意の有理数$a \ne 0$に対して$a\cdot x = x\cdot a = 1$が成り立つような有理数$x = a^{-1}$がただ一つ存在する。
\end{enumerate}

有理数$a = n/m$（$m$は正の整数）の符号は$n$の符号と同じになるように定義する。
この符号は$n$, $m$の取り方によらないことがわかる。
二つの有理数$a$, $b$の間の大小関係$a \le b$, $a > b$, $a \ge b$, $a < b$を差$a-b$の符号によって定義する。
以下の性質が成り立つ。
\begin{enumerate}
\item
（全順序）任意の有理数$a, b$に対して$a \le b$または$a \ge b$のどちらかが成立し、両方が成立する場合は$a = b$に他ならない。
\item
（推移性）任意の有理数$a, b, c$に対して$a \le b$かつ$b \le c$ならば$a \le c$。
\item
（加法との両立）任意の有理数$a, b, c$に対して$a \le b$ならば$a+c \le b+c$。
\item
（乗法との両立）任意の有理数$a, b, c$に対して$a \le b$, $c \ge 0$ならば$a c \le b c$。
\end{enumerate}

\section{実数}

これまでの流れで四則演算が定義できるように数の範囲を拡張して有理数を得たが、
さらに極限と呼ばれる操作をしたときにその結果が有理数から出ても大丈夫なようにさらに数の範囲を拡張する。

実数はそのような拡張の一つで、ここではデデキント切断と呼ばれる方法で定義する。
つまり、次の条件を満たす有理数の集合$A \subset \mathbb{Q}$を\emph{有理数の切断}という。
\begin{itemize}
\item
任意の$a \in A$と$b \in A^c$に対して、$a \le b$が成り立つ。
\item
$A$は空集合$\emptyset$でない。
\item
$A$は全体集合$\mathbb{Q}$でない。
\end{itemize}
\emph{実数}はこのような有理数の切断であり、1つの有理数を取り除いたら有理数の切断ではなくなるものである。
有理数の切断の本質的な条件は最初のものであり、これにより有理数を数直線上で左($A$)と右($A^c$)に分けて（切断して）いる。
実数は切断する点に相当し切断する点が左には入れないとしたものである。

$a$を有理数とすると、$a$以下の有理数全体$\lrset{ x \in \mathbb{Q} \mid x \le a }$は有理数の切断である。
また、$a$未満の有理数全体$\lrset{ x \in \mathbb{Q} \mid x < a }$も有理数の切断である。
これらの有理数の切断は$a$が元としてあるかないかの違いであり、後者はこれ以上有理数を取り除けないので実数となり、有理数$a$と同一視する。

\begin{example}
実数であるが有理数ではない（有理数とはみなせない）数として$2$の平方根$\sqrt{2}$がある。
この有理数の切断としての表現は$\lrset{ x \in \mathbb{Q} \mid x < \sqrt{2} }$ということになるが$\sqrt{2}$は定義されていないので、今までの記号で書くならば$\lrset{ x \in \mathbb{Q} \mid x < 0 \lor x\cdot x < 2 }$となり確かにこれは有理数でない有理数の切断（実数）になっている。
\end{example}

実数のうち有理数でないものを\emph{無理数}という。
\emph{実数全体の集合}を$\mathbb{R}$で表す。

実数$a = A$, $b = B$の大小関係を$A \subset B$を満たすとき$a \le b$、そうでない時$a > b$として定義する。
また、$A \supset B$を満たすとき$a \ge b$、そうでない時$a < b$と定義する。
有理数の切断としての実数は切断する点が取り除かれていることに注意する。
以下の性質が成り立つ。
\begin{enumerate}
\item
（全順序）任意の実数$a, b$に対して$a \le b$または$a \ge b$のどちらかが成立し、両方が成立する場合は$a = b$に他ならない。
\item
（推移性）任意の実数$a, b, c$に対して$a \le b$かつ$b \le c$ならば$a \le c$。
\end{enumerate}

実数は有理数の隙間を埋めて得られると考えられるが、有理数は2つの実数の間にぎっしり詰まっていて次が成立する。

\begin{proposition}[有理数の稠密性]
\label{t_dense_rational}
実数$a$, $b$が$a < b$を満たす時、$a < x < b$を満たす有理数$x$が存在する。
\end{proposition}

\begin{proof}
有理数の切断による。
$a$の有理数の切断としての表現を$A$、$b$の有理数の切断としての表現を$B$とする。
$\overline{A}$を$a$が有理数のとき$A\cup\lrset{ a }$、そうでないとき$A$として定義すると$\overline{A}$も有理数の切断で、仮定より$x \in B\setminus\overline{A}$となる有理数$x$が存在する。
この$x$に対して$a < x < b$を示せばよい（詳細省略）。
\end{proof}

$a$, $b$を$a \le b$を満たす実数として、以下の集合を定義し、まとめて\emph{区間}という。
$$
[a, b] = \lrset{ x \in \mathbb{R} \mid a \le x \le b },
\quad [a, b) = \lrset{ x \in \mathbb{R} \mid a \le x < b },
\quad [a, +\infty) = \lrset{ x \in \mathbb{R} \mid a \le x },
$$
$$
(a, b] = \lrset{ x \in \mathbb{R} \mid a < x \le b },
\quad (a, b) = \lrset{ x \in \mathbb{R} \mid a < x < b },
\quad (a, +\infty) = \lrset{ x \in \mathbb{R} \mid a < x },
$$
$$
(-\infty, b] = \lrset{ x \in \mathbb{R} \mid x \le b },
\quad (-\infty, b) = \lrset{ x \in \mathbb{R} \mid x < b },
\quad (-\infty, +\infty) = \mathbb{R}.
$$
このうち$[a, b], [a, +\infty), (-\infty, b], (-\infty, +\infty)$を\emph{閉区間}といい、
$(a, b), (a, +\infty), (-\infty, b), (-\infty, +\infty)$を\emph{開区間}という。
また、$[a, b], [a, b), (a, b], (a, b)$を\emph{有界区間}という。
特に区間$[a, b]$は\emph{有界閉区間}と呼ばれる。

実数にも有理数同様、四則演算つまり加法、減法、乗法、除法と反数、逆数が定義できるがその説明をするには上限の概念が必要になる。
ここではそれらが定義できたとしてその性質を紹介する。
\begin{enumerate}
\item
（加法の結合法則）任意の実数$a, b, c$に対して$(a+b)+c = a+(b+c)$。
\item
（加法の交換法則）任意の実数$a, b$に対して$a+b = b+a$。
\item
（乗法の結合法則）任意の実数$a, b, c$に対して$(a\cdot b)\cdot c = a\cdot (b\cdot c)$。
\item
（乗法の交換法則）任意の実数$a, b$に対して$a\cdot b = b\cdot a$。
\item
（分配法則）任意の実数$a, b, c$に対して$a\cdot (b+c) = a\cdot b+a\cdot c$、$(a+b)\cdot c = a\cdot c+b\cdot c$。
\item
（零元）$0$は零元である。つまり任意の実数$a$に対して$a+0 = 0+a = a$と$a\cdot 0 = 0\cdot a = 0$が成り立つ。
\item
（反数）任意の実数$a$に対して$a+x = x+a = 0$が成り立つような実数$x = -a$がただ一つ存在する。
\item
（単位元）$1$は単位元である。つまり任意の実数$a$に対して$a\cdot 1 = 1\cdot a = a$が成り立つ。
\item
（逆数）任意の実数$a \ne 0$に対して$a\cdot x = x\cdot a = 1$が成り立つような実数$x = a^{-1}$がただ一つ存在する。
\item
（大小関係の加法との両立）任意の実数$a, b, c$に対して$a \le b$ならば$a+c \le b+c$。
\item
（大小関係の乗法との両立）任意の実数$a, b, c$に対して$a \le b$, $c \ge 0$ならば$a c \le b c$。
\end{enumerate}

\section{拡大実数}

実数に\emph{正の無限大}$+\infty$と\emph{負の無限大}$-\infty$を入れた数を\emph{拡大実数}という。
有理数の切断で説明するならば、負の無限大は空集合$\emptyset$が正の無限大は全体集合$\mathbb{Q}$がそれぞれ対応する。
\emph{拡大実数全体の集合}を$\bar{\mathbb{R}}$で表す。
つまり、
$$
\bar{\mathbb{R}} = \mathbb{R}\cup\lrset{ \pm\infty }
$$
である。

拡大実数を導入する利点は、正と負の無限大を数として考えることで後で登場する上限下限や極限を一貫した数体系で記述できるほか、大小関係や区間が自然に拡張できる。
一方で四則演算に一部欠落があるのでそこには注意する。

つまり、拡大実数の大小関係を有理数の切断の包含関係で考えると、任意の拡大実数$a$に対して
$$
-\infty \le a \le +\infty
$$
が成り立ち、以下の性質が成り立つ。
\begin{enumerate}
\item
（全順序）任意の拡大実数$a, b$に対して$a \le b$または$a \ge b$のどちらかが成立し、両方が成立する場合は$a = b$に他ならない。
\item
（推移性）任意の拡大実数$a, b, c$に対して$a \le b$かつ$b \le c$ならば$a \le c$。
\end{enumerate}

$a$, $b$を$a \le b$を満た拡大実数として、区間は次の4種類に集約される。
$$
[a, b] = \lrset{ x \in \bar{\mathbb{R}} \mid a \le x \le b },
\quad [a, b) = \lrset{ x \in \bar{\mathbb{R}} \mid a \le x < b },
$$
$$
(a, b] = \lrset{ x \in \bar{\mathbb{R}} \mid a < x \le b },
\quad (a, b) = \lrset{ x \in \bar{\mathbb{R}} \mid a < x < b },
$$
特に$\bar{\mathbb{R}} = [-\infty, +\infty]$で$\mathbb{R} = (-\infty, +\infty)$である。

拡大実数の四則演算は実数のものに以下を付け加える。
つまり$a$を実数として、
$$
(+\infty)+a = a+(+\infty) = +\infty,
\quad (+\infty)+(+\infty) = +\infty,
$$
$$
(-\infty)+a = a+(-\infty) = -\infty,
\quad (-\infty)+(-\infty) = -\infty.
$$
拡張実数の反数は$-(+\infty) = -\infty$, $-(-\infty) = +\infty$とすればよい。
$a$を正の実数として、
$$
(+\infty)\cdot a = a\cdot (+\infty) = +\infty,
\quad (+\infty)\cdot (-a) = (-a)\cdot (+\infty) = -\infty,
\quad (+\infty)\cdot (+\infty) = +\infty,
\quad (+\infty)\cdot (-\infty) = -\infty,
$$
$$
(-\infty)\cdot a = a\cdot (-\infty) = -\infty,
\quad (-\infty)\cdot (-a) = (-a)\cdot (-\infty) = +\infty,
\quad (-\infty)\cdot (+\infty) = -\infty,
\quad (-\infty)\cdot (-\infty) = +\infty,
$$
拡張実数の逆数は$(+\infty)^{-1} = (-\infty)^{-1} = 0$とするが$0$の逆数は定義されないことに注意する。

以上の四則演算は定義される範囲においては直感的であるが、
$$
\infty-\infty,
\quad 0\cdot \infty,
\quad \infty\divs \infty
$$
に相当する計算の結果は定義されず、\emph{不定形}と呼ばれる。

\section{複素数}

どの実数でもない仮想的な数$i$を導入し、実数$a, b$を使って$z = a+b i$と表現される数を\emph{複素数}という。
このときの実数$a$を複素数$z$の\emph{実部}といい$\Re z$で表し、実数$b$を\emph{虚部}といい$\Im z$と表し、$i$を\emph{虚数単位}という。
二つの複素数$z = a+b i$と$w = c+d i$が等しいとは実部と虚部の両方が等しいということであり$a = c$かつ$b = d$である。
虚部がない（$0$である）場合の複素数$z = a+0 i$は実数$a$と同一視される。
\emph{複素数全体の集合}を$\mathbb{C}$で表す。

複素数の加算を次で定める。
$$
(a+b i)+(c+d i) = (a+c)+(b+d)i.
$$
ここから複素数$z = a+b i$の反数は$-z = (-a)+(-b)i$であることが従い、減法は次になる。
$$
(a+b i)-(c+d i) = (a-c)+(b-d)i.
$$
複素数の乗法を次で定める。
$$
(a+b i)\cdot(c+d i) = (a c-b d)+(a d+b c)i.
$$
特に$i\cdot i = -1$であり、その意味で虚数単位はしばしば$i = \sqrt{-1}$と表現される。
複素数$z = a+b i \ne 0$の逆数は$z^{-1} = \frac{a}{a^2+b^2}-\frac{b}{a^2+b^2}i$であり、除法は次になる。
$$
(a+b i)\divs(c+d i) = \frac{a c+b d}{c^2+d^2}+\frac{b c-a d}{c^2+d^2}i.
$$

これらの複素数の四則演算は以下の性質を満たす。
\begin{enumerate}
\item
（加法の結合法則）任意の複素数$a, b, c$に対して$(a+b)+c = a+(b+c)$。
\item
（加法の交換法則）任意の複素数$a, b$に対して$a+b = b+a$。
\item
（乗法の結合法則）任意の複素数$a, b, c$に対して$(a\cdot b)\cdot c = a\cdot (b\cdot c)$。
\item
（乗法の交換法則）任意の複素数$a, b$に対して$a\cdot b = b\cdot a$。
\item
（分配法則）任意の複素数$a, b, c$に対して$a\cdot (b+c) = a\cdot b+a\cdot c$、$(a+b)\cdot c = a\cdot c+b\cdot c$。
\item
（零元）$0$は零元である。つまり任意の複素数$a$に対して$a+0 = 0+a = a$と$a\cdot 0 = 0\cdot a = 0$が成り立つ。
\item
（反数）任意の複素数$a$に対して$a+x = x+a = 0$が成り立つような複素数$x = -a$がただ一つ存在する。
\item
（単位元）$1$は単位元である。つまり任意の複素数$a$に対して$a\cdot 1 = 1\cdot a = a$が成り立つ。
\item
（逆数）任意の複素数$a \ne 0$に対して$a\cdot x = x\cdot a = 1$が成り立つような複素数$x = a^{-1}$がただ一つ存在する。
\end{enumerate}

% 複素数$z = a+b i$に対して、虚部の反数を取った複素数$\bar{z} = a-b i$を$z$の\emph{複素共役}という。

なお、実数のときにはあった数の大小関係は複素数においてはない。
本テキストで単に数と言えば複素数で成り立つ場合が多い。

\section{床・天井}

通常の除法とは別に\emph{剰余付き除法}は実数と整数を結びつける意味で重要である。
なお、この部分の内容は後の内容を使うが自然数の大小関係が定義された段階で最大元・最小元（定義\ref{d_max}）、有界性（定義\ref{d_bdd}）、命題\ref{t_maxdisc}が得られるので問題ない。

まず、自然数$n$と$0$でない自然数$m$を考え、自然数の集合$A = \lrset{ x \in \mathbb{N} \mid x m \le n }$を定義する。
$m \ge 1$なので、この時任意の$x \in A$に対して$x \le x m \le n$より$A$は上に有界で命題\ref{t_maxdisc}から$A$の最大元$q$が存在する。
ここで$q m \le n$であるため、$q m+r = n$となる自然数$r$が存在することがいえる。
さらに$r \ge m$だとすると、$r = m+x$となる自然数$x$が存在するため$(q+1) m+x = n$つまり$q+1 \in A$となり$q$が$A$の最大元であることに矛盾する。
したがって$r < m$である。
この時の$q$を剰余付き除法の\emph{商}、$r$を\emph{剰余}という。
剰余付き除法の重要な点は$q$, $r$は$n = q m+r$, $r < m$を満たす自然数であるということで、一意に存在する。

自然数$n$と$0$でない自然数$m$に対して、剰余付き除法の商を$q$、剰余を$r$ ($0 \le r < m$)とする。
この時、整数$+n$の正の整数$m$で割ったときの剰余付き除法の商を$+q$、剰余を$r$で定義する。
また、整数$-n$の正の整数$m$で割ったとき、$r = 0$のとき剰余付き除法の商を$-q$、剰余を$r = 0$で、$r > 0$のとき商を$-q-1$、剰余を$m-r$で定義する。
以上により整数$a$を正の整数$b$で割ったときの剰余付き除法の商$q$と剰余$r$が定義され、どの場合でも$q$, $r$は$a = q b+r$ ($0 \le r < b$)を満たす整数である。

有理数での剰余付き除法を定義するために次の命題を準備する。

\begin{proposition}
\label{t_int_rational}
有理数$a$に対して、$x \le a \le y$を満たす整数$x$, $y$が存在する。
\end{proposition}

\begin{proof}
有理数$a$は整数$n$と正の整数$m$を使って$a = n/m$と表現できる。
ここで$n$を$m$で割った剰余付き除法の商を$q$、剰余を$r$とすると$q$, $r$は$n = q m+r$, $0 \le r < m$を満たす整数なので、$q m \le n < q m+m$つまり$q \le a < q+1$である。
よって命題が示された。
\end{proof}

有理数$a$を正の有理数$b$で割ったときの剰余付き除法について、上の命題から有理数$\frac{a}{b}$以下の整数の集合は上に有界で空でないので最大元$q$が存在しそれを商とする。
また、$r = a-q b$を剰余とする。
これにより、有理数$a$を正の有理数$b$で割ったときの剰余付き除法の商$q$と剰余$r$が定義され、$a = q b+r$ ($0 \le r < b$)を満たす整数$q$と有理数$r$である。

実数での剰余付き除法を定義するために次の命題を準備する。

\begin{proposition}
\label{t_int_real}
実数$a$に対して、$x \le a \le y$を満たす整数$x$, $y$が存在する。
\end{proposition}

\begin{proof}
有理数の稠密性（命題\ref{t_dense_rational}）より、$a-1 < x' < a < y' < a+1$を満たす有理数$x'$, $y'$が存在する。
さらに命題\ref{t_int_rational}より$x \le x' < a < y' \le y$を満たす整数$x$, $y$が存在する。
よって命題が示された。
\end{proof}

実数$a$を正の実数$b$で割ったときの剰余付き除法について、上の命題から実数$\frac{a}{b}$以下の整数の集合は上に有界で空でないので最大元$q$が存在しそれを商とする。
また、$r = a-q b$を剰余とする。
これにより、実数$a$を正の実数$b$で割ったときの剰余付き除法の商$q$と剰余$r$が定義され、$a = q b+r$ ($0 \le r < b$)を満たす整数$q$と実数$r$である。

実数$a$に対して命題\ref{t_int_real}から$a$以下の整数の集合に最大元が存在しそれを$a$の\emph{床}といい$\lrfloor{a}$と表す。
つまり、
$$
\lrfloor{a} = \max\lrset{ n \in \mathbb{Z} \mid n \le a }
$$
である。
$a$の床$\lrfloor{a}$は$a$を$1$で剰余付き除法をした時の商に他ならない。
$a$の床$\lrfloor{a} \in \mathbb{Z}$を$a$の\emph{整数部分}とも言い、残りの部分$a-\lrfloor{a} \in [0, 1)$を$a$の\emph{小数部分}という。

同様にして、実数$a$に対して命題\ref{t_int_real}から$a$以上の整数の集合に最小元が存在しそれを$a$の\emph{天井}といい$\lrceil{a}$と表す。
つまり、
$$
\lrceil{a} = \min\lrset{ n \in \mathbb{Z} \mid n \ge a }
$$
である。

\section{累乗}

複素数$a$と自然数$n = 0, 1, 2, 3, \cdots$に対して、
$1$に$a$を$n$回かけて得られる複素数を\emph{$a$の$n$乗}といい、$a^n$と表す。
$a^0$はこの定義によれば$a$によらず$1$である。
$a^b$という表現は今後様々な$a$, $b$の場合に拡張されるが、定義される数の範囲が変わることがあることに注意する。
$a$が自然数の時は$a^n$も自然数で、$a$が整数の時は$a^n$も整数、$a$が有理数の時は$a^n$も有理数、$a$が実数の時は$a^n$も実数である。

\section{総和と総乗}

$M$, $N$を$M \le N$を満たす自然数として$N-M+1$個（$N-M+1$は$1$以上の自然数になる）の数$a_M, \cdots, a_N$の和について考える。
$0$に$a_M, \cdots, a_N$を順番に足して得られる数を$a_M, \cdots, a_N$の\emph{総和}といい、$\sum_{n = M}^N a_n$と表す。
つまり、
$$
\sum_{n = M}^N a_n = a_M+\cdots+a_N
$$
である。
実際には加法の結合法則と交換法則より足す順番は関係ない。

\begin{proposition}
数$a_M, \cdots a_N$が$b_M, \cdots, b_{N+1}$を使って$a_n = b_{n+1}-b_n$と表されたとすると
$$
\sum_{n = M}^N a_n = \sum_{n = M}^N(b_{n+1}-b_n) = b_{N+1}-b_M
$$
である。
\end{proposition}

いくつかの特別な数の和が計算できることが知られている。

\begin{proposition}[和の公式]
\begin{itemize}
\item
$\sum_{n = 1}^N 1 = N$.
\item
$\sum_{n = 1}^N n = \frac{1}{2}N(N+1)$.
\item
$\sum_{n = 1}^N n^2 = \frac{1}{6}N(N+1)(2 N+1)$.
\item
$\sum_{n = 1}^N n^3 = \frac{1}{4}N^2(N+1)^2$.
\item
$c \ne 1$の時、$\sum_{n = M}^N c^n = \frac{c^{N+1}-c^M}{c-1}$。
\end{itemize}
\end{proposition}

また、後で使う次の式もここで紹介する。

\begin{proposition}[部分和分]
\label{t_sum_part}
数$a_M, \cdots a_{N+1}$と$b_M, \cdots, b_{N+1}$に対して
$$
\sum_{n = M}^N a_n(b_{n+1}-b_n) = a_{N+1}b_{N+1}-a_M b_M-\sum_{n = M}^N (a_{n+1}-a_n)b_{n+1}
$$
が成り立つ。
\end{proposition}

この式は定積分でいうところの部分積分に相当するものである。

\begin{proof}
和の中身を計算すると
$$
a_n(b_{n+1}-b_n)+(a_{n+1}-a_n)b_{n+1} = a_{n+1}b_{n+1}-a_n b_n
$$
なので、
$$
\sum_{n = M}^N a_n(b_{n+1}-b_n)+\sum_{n = M}^N (a_{n+1}-a_n)b_{n+1} = \sum_{n = M}^N (a_{n+1}b_{n+1}-a_n b_n) = a_{N+1}b_{N+1}-a_M b_M.
$$
よって、ほしい式が得られる。
\end{proof}

$M$, $N$を$M \le N$を満たす自然数として$N-M+1$個の数$a_M, \cdots, a_N$の積について考える。
$1$に$a_M, \cdots, a_N$を順番にかけて得られる数を$a_M, \cdots, a_N$の\emph{総乗}といい、$\prod_{n = M}^N a_n$と表す。
つまり、
$$
\prod_{n = M}^N a_n = a_M\times\cdots\times a_N
$$
である。
実際には乗法の結合法則と交換法則よりかける順番は関係ない。

$n$を$1$以上の自然数として$1, \cdots, n$の総乗を$n$の\emph{階乗}といい、$n!$と表す。
$n = 0$の時は$n! = 1$と約束する。
この時、任意の自然数$n$に対して$(n+1)! = (n+1)\times n!$が成立する。

\section{二項定理}

自然数$n$, $k$を$k \le n$をみたすつまり$n-k$が自然数となるとする。
この時、次の数$\binom{n}{k}$を\emph{二項係数}という。
$$
\binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}.
$$
定義に除法が用いられているが二項係数は常に自然数であることが知られている。

\begin{example}
$\binom{n}{0} = 1$, $\binom{n}{1} = n$, $\binom{n}{2} = \frac{1}{2}n(n-1)$.
\end{example}

二項係数は二項定理を表現するのに用いられる。

\begin{proposition}[二項定理]
複素数$a$, $b$と自然数$n$に対して、以下が成立する。
$$
(a+b)^n = \sum_{k = 0}^n \binom{n}{k}a^k b^{n-k} = \binom{n}{0}b^n+\binom{n}{1}a b^{n-1}+\cdots+\binom{n}{n-1}a^{n-1}b+\binom{n}{n}a^n.
$$
\end{proposition}

\section{不等式}

不等式の基礎として次の$2$乗に関する性質がある。

\begin{proposition}
任意の実数$a$に対して$a^2 \ge 0$が成立する。
等号成立条件は$a = 0$である、つまり$a^2 = 0$ならば$a = 0$である。
\end{proposition}

ここから次を得る。

\begin{proposition}
任意の実数$a$, $b$に対して次が成立する。
$$
\frac{a^2+b^2}{2} \ge a b.
$$
等号成立条件は$a = b$である。
\end{proposition}

\begin{remark}
平方根はまだ定義されていないが、$a$, $b$が平方根の場合を考えると、任意の$a \ge 0$, $b \ge 0$に対して、
$$
\frac{a+b}{2} \ge \sqrt{a b}
$$
が成立する。
ここで、$\frac{a+b}{2}$を$a$, $b$の\emph{算術平均}または\emph{相加平均}、$\sqrt{a b}$を$a$, $b$の\emph{幾何平均}または\emph{相乗平均}という。
そのため今回の不等式は算術平均は幾何平均以上であることを保証し、\emph{算術平均・幾何平均の不等式}という。
\end{remark}

\begin{proof}
$$
\frac{a^2+b^2}{2}-a b
= \frac{1}{2}(a^2+b^2-2 a b)
= \frac{1}{2}(a-b)^2 \ge 0.
$$
\end{proof}

次の不等式はコーシー・シュワルツの不等式と呼ばれる。

\begin{proposition}[コーシー・シュワルツの不等式]
任意の実数$a$, $b$, $c$, $d$に対して次が成立する。
$$
(a c+b d)^2 \le (a^2+b^2)(c^2+d^2).
$$
\end{proposition}

\begin{proof}
$$
(a^2+b^2)(c^2+d^2)-(a c+b d)^2 = (a d-b c)^2 \ge 0.
$$
\end{proof}

コーシー・シュワルツの不等式は一般化して次のように表現できる。

\begin{proposition}[コーシー・シュワルツの不等式]
任意の実数$a_1, \cdots, a_N$, $b_1, \cdots, b_N$に対して次が成立する。
$$
\qty(\sum_{n = 1}^N a_n b_n)^2 \le \qty(\sum_{n = 1}^N a_n^2)\qty(\sum_{n = 1}^N b_n^2).
$$
\end{proposition}

証明は先ほどの方法では計算量が大変なことになるので、次のようにする。

\begin{proof}
任意の実数$t$に対して
$$
\sum_{n = 1}^N (a_n t+b_n)^2 = \qty(\sum_{n = 1}^N a_n^2)t^2+2\qty(\sum_{n = 1}^N a_n b_n)t+\qty(\sum_{n = 1}^N a_n^2) \ge 0
$$
に注意する。
これは$t$についての二次不等式なので判別式が非正であり、ほしかった不等式を得る。
\end{proof}

さらにコーシー・シュワルツの不等式は積分などにも拡張される。
